\documentclass[12pt,UTF8]{ctexbook}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{ctex}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[table,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{eucal}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{fontspec,xunicode,xltxtra}
\usepackage{xeCJK} 

\definecolor{gl}{RGB}{246, 252, 240}
\definecolor{gd}{RGB}{236, 244, 230}
\definecolor{bg}{RGB}{242, 244, 228}


\setCJKmainfont[BoldFont=STZhongsong]{STSong}
\setCJKmonofont{simkai.ttf} % for \texttt
\setCJKsansfont{simfang.ttf} % for \textsf
\setlength\parskip{8pt}
\setlength{\fboxsep}{12pt}
\renewcommand\thesection{\arabic{chapter}.\arabic{section}}
\newtheorem{df}{定义}[section] 
\newtheorem{pp}{命题}[section]
\newtheorem{tm}{定理}[section]
\newtheorem{ex}{例子}[section]
\newtheorem{et}{例题}[section]
\newtheorem{sk}{思考}[section]
\newtheorem{po}{公理}
\newtheorem*{so}{解答}
\renewcommand\parallel{\mathrel{/\mskip-4mu/}}
\newcommand\dangle{%
    \mathord{\text{%
        \tikz[baseline] \draw (0.8em,0ex) -- (0.3em, 0ex) -- (.6em, 1.5ex) -- (.8em, 1.5ex) -- (.5em, 0ex) -- cycle;}}}
\newcommand\xangle{%
    \mathord{\text{%
        \tikz[baseline] \draw (0.8em,1.5ex) -- (0.3em, 0ex) -- (.64em, 0ex) -- (.8em, .36ex) -- (.42em, .36ex) -- cycle;}}}\newenvironment{proof2}{\paragraph{\textbf{证明：}}}{\hfill$\square$}
\newtheorem{xt}{习题}[section]
\newtheorem{cor}{推论}[pp]
% 列举环境的行间距
\setenumerate[1]{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=0pt,topsep=0pt}
\setitemize[1]{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=0pt,topsep=0pt}
\setdescription{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=0pt,topsep=0pt}
% 章节字体大小
\titleformat{\section}{\zihao{-2}\bfseries}{ \thesection }{16pt}{}
% 封面
\title{\zihao{0} \bfseries 第二册}
\author{\zihao{2} \texttt{大青花鱼}}
% \date{\bfseries\today}
\date{}
% 正文
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\chapter{空间中的形状}

我们已经通过公理体系研究过平面中的简单形状，将基本的平面形和函数的图像联系起来，并且引入了向量的概念。
现在，我们进一步研究立体空间中的形状。人类生活在立体空间中，因此，研究空间中形体的性质，对我们认识世界、
改造世界有直接帮助。

\section{点、直线、平面}

和平面形一样，立体空间中的形也是从种种事物的形状总结提炼而来。平面是人类最早总结出的概念之一。
我们已经研究过平面中的形状，因此，研究立体空间时，我们把平面作为地位和点、直线相同的基本概念。

研究平面形状时，我们首先引进了公理体系。如今我们将平面公理体系扩展为立体空间的公理体系。
为此，我们要通过公设和公理定义\textbf{平面}以及它和点、直线的关系。

我们定义面为点的集合，也是线运动的结果。平面是最基本的面，一般用小写希腊字母$\alpha,\beta,\gamma$等表示。
\begin{po}{\textbf{平面公理}}\label{po:0}
    过不共线的三点，有且仅有一个平面。
\end{po}

我们也说三角形（或圆）确定一个平面。不共线的三点$A$、$B$、$C$确定的平面，可以记作平面$ABC$。

如何确定平面是“平”的呢？生活和生产中，我们一般用直线来确定一个面是不是平的。
比如，木工常常用角尺的直角边放在刨好的木板上。如果直角边总能与板面紧密贴合，就说明木板已刨平了。
水泥工用直的刮子将刚铺水泥的地面刮平。我们把人们总结出的经验作为判断平面的方法，用公理的形式确定下来。
\begin{po}{\textbf{平直公理}}\label{po:1}
    过平面上不重合两点的直线，在平面中。
\end{po}
平直公理说明，直线要么与平面没有公共点，要么只交于一点，要么全部在平面里。
直线与平面没有公共点，则称直线与平面平行，也用$\parallel$表记；直线与平面恰有一公共点，
则称直线与平面相交；直线与平面有两个或以上公共点，则称直线在平面中或平面经过直线。
用集合的语言来说，直线$l$在平面$\gamma$中，就说明$l$是$\gamma$的子集。

% 我们知道，直线把平面分为两部分，称为直线的两侧。空间中，我们把每侧称为半平面。
% 直线及其一侧的半平面构成一个展面。而每个平面又把空间分为两部分，称为平面的两方。根据实际需要，我们可以称一点在平面的上方或下方、前方或后方、左方或右方，等等。

从平面公理和平直公理，容易得到另两种定义平面的方法：
\begin{tm}\label{tm:1-0-0}
    过一条直线与该直线外一点，有且仅有一个平面。
\end{tm}
\begin{proof2}
    设直线为$l$，$P$为$l$外一点。取$l$上不同的两点，和$P$构成不共线的三点。这三点确定一个平面。
    根据平直公理，$l$在该平面中。
\end{proof2}
\begin{tm}\label{tm:1-0-1}
    过两条相交的直线，有且仅有一个平面。
\end{tm}
\begin{proof2}
    设有直线$l,m$。如果$l,m$相交，设交点为$P$，在$l,m$上各取不同于$P$的一点：$Q,R$，则$P,Q,R$不共线，
    于是确定一个平面$PQR$，根据平直公理，$l,m$都在$PQR$中。
\end{proof2}

设直线$l$与平面$\gamma$平行，没有公共点，那么它与$\gamma$中任何直线没有公共点。
比如，给定$\gamma$中一点$A$，$\gamma$中经过$A$的任何直线，都与$l$没有公共点。

平面中，两直线没有公共点，就说它们相互平行。空间中，两直线除了重合、相交和平行，还有另一种关系，
我们称之为直线\textbf{异面}。前面的例子中，根据平行公理，过$\gamma$中的点$A$，
恰有一条直线与$l$平行，其余与$l$不相交的直线，都称与$l$异面。

哪条直线与$l$平行呢？显然，在空间中，我们需要补充平行公理：
\begin{po}{\textbf{平行公理}}\label{po:2}
    过直线外一点，有且仅有一条与它平行的直线。它在直线与点确定的平面上。
\end{po}
新版的平行公理在原来的基础上，指定了平行线的位置：在直线与点确定的平面上。
换句话说，平行是一个平面内性质。两直线平行的关系必然发生在同一平面中。
也正因如此，我们把其它的无公共点的情形叫做异面。

从补充的平行公理出发，可以得到另一种定义平面的方法：
\begin{tm}\label{tm:1-0-2}
    过两条平行的直线，有且仅有一个平面。
\end{tm}
\begin{proof2}
    设直线$l \parallel m$，在$l$上找两点$P_1,P_2$，在$m$上找一点$Q$。$P_1P_2Q$确定唯一平面$\gamma$。
    在平面$\gamma$中，过$Q$作$l$的平行线。根据平行公理，这条平行线就是$m$。
    因此$l,m$共面，它们确定唯一平面$\gamma$。
\end{proof2}

再来看两个平面的关系。两个平面相交，交集是什么呢？生活中的经验告诉我们，两个平面相交，交集是直线。
比如，裁纸刀的刀面是平的，切在纸上，将纸面分成两部分，裁痕是直的。我们把这个性质用公理描述为：
\begin{po}{\textbf{交面公理}}\label{po:3}
    两个平面如果有交集，则交集至少包含两个不重合的点。
\end{po}
交面公理说明，两个平面不可能只交于一点。如果它们有两个（不重合的）公共点，那么根据平直公理，
两平面的交集包括过这两点的直线。
而如果两平面的交集中还有不属于这条直线的第三点，那么根据平面公理，这三点确定一个平面，于是两平面重合。

综上所述，从交面公理可以推出：要么两平面没有公共点，要么交集为一条直线$l$，称为两平面相交于直线$l$；
要么两平面重合。

有了交面公理，我们可以证明空间中平行直线的递推性质。由于证明繁琐，有些地方把它当作公理引入。
\begin{tm}\label{tm:1-0-10}
    如果直线$l_1,l_2$都平行于直线$m$，那么$l_1,l_2$平行或重合。
\end{tm}
\begin{proof2}
    设$l_1,m$确定的平面为$\gamma_1$，$l_2,m$确定的平面为$\gamma_2$。分两种情况讨论：
    

    1. $\gamma_1, \gamma_2$重合。那么$l_1,l_2,m$都在此平面上。根据平面直线的结论，$l_1,l_2$平行或重合。
    
    2. $\gamma_1, \gamma_2$不重合。于是$\gamma_1\cap \gamma_2 = m$。
    取$l_1$上一点$P$，$P$与$l_2$确定平面$\beta$。$l_2\notin\gamma_1$，所以$\beta,\gamma_1$不重合。
    设$\beta\cap\gamma_1 = n$。
    
    首先证明$n\parallel l_2$。反设$n$交$l_2$于点$Q$，则$Q\in\gamma_1\cap\gamma_2=m$，
    于是$Q\in m\cap l_2$。这与$m\parallel l_2$矛盾。因此$n\parallel l_2$。
    
    再证明$n\parallel m$。反设$n$交$m$于点$Q$，则过$Q$有$m\parallel l_2$和$n\parallel l_2$，于是$n=m$。
    但$P\in n$，因此$P\in m\cap l_1$，这与$m\parallel l_1$矛盾。因此$n\parallel m$。
    
    $n$与$l_1$都平行于$m$，且有公共点$P$，所以$n = l_1$。所以$l_1\parallel l_2$。
\end{proof2}

接下来回顾直线与平面的关系。从补充后的平行公理，可以得出直线与平面平行的判定方法：

\begin{tm}\label{tm:1-0-20}
    如果平面$\alpha$中有直线$m$平行于直线$l$，那么$l$平行于平面$\alpha$或在$\alpha$中。
\end{tm}
\begin{proof2}
    设直线$l$平行于平面$\alpha$中的某直线$m$。记$l,m$确定的平面为$\beta$。则要么$\alpha = \beta$，要么$\alpha\cap\beta = m$。如果$\alpha=\beta$，那么$l\subset\alpha$。如果$\alpha\cap\beta = m$，那么$\alpha\cap l= \beta\cap \alpha\cap l = m\cap l = \varnothing $，即$\alpha \parallel l$。
\end{proof2}
\begin{tm}\label{tm:1-0-30}
    如果直线$l$与平面$\alpha$平行，那么经过$l$的任意平面，若与$\alpha$相交，其交线也与$l$平行。
\end{tm}
\begin{proof2}
    设经过$l$的平面$\gamma$与$\alpha$交于直线$m$。一方面，$m,l$共面；另一方面$m\in\alpha$，因此$m,l$无公共点。这说明$m\parallel l$。
\end{proof2}
从这些结论可以继续推出：
\begin{tm}\label{tm:1-0-40}
    若直线$l$与平面$\alpha$平行，过$\alpha$中任一点作$l$的平行线$m$，则$m$在平面$\alpha$中。
\end{tm}
\begin{proof2}
    若直线$l$与平面$\alpha$平行，设它和$\alpha$中任一点$P$确定的平面为$\beta$，
    则$\beta$与$\alpha$相交。设交线为$m$，则$P\in m$。根据定理\ref{tm:1-0-30}，$l\parallel m$。
    这就说明，过$P$而平行于$l$的直线在$\alpha$中。
\end{proof2}
\begin{tm}\label{tm:1-0-41}
    直线$l$与直线$m$平行，则过$m$的平面要么与$l$平行，要么经过$l$。
\end{tm}
\begin{proof2}
    给定过$m$的平面$\alpha$，$m\subset \alpha$与$l$平行，所以根据定理\ref{tm:1-0-20}，
    $l$平行于平面$\alpha$或在$\alpha$中。
\end{proof2}

直线与平面的平行关系，也有传递性。
\begin{tm}
    若直线$l_1$与直线$l_2$平行，且与平面$\gamma$平行，则$l_2$与$\gamma$平行或在$\gamma$中。
\end{tm}
\begin{proof2}
    $l_1\parallel \gamma$。过$\gamma$中任一点作直线$n\parallel l_1$，则根据定理\ref{tm:1-0-40}，
    $n$在$\gamma$中。$n\parallel l_1$，$l_1\parallel l_2$，所以根据定理\ref{tm:1-0-10}，$n\parallel l_2$。
    根据定理\ref{tm:1-0-20}，$l_2\parallel \gamma$或在$\gamma$中。
\end{proof2}

上面提到，两平面要么无公共点，要么相交，要么重合。我们把无公共点的平面称为平行平面，也用$\parallel$表记。
平面中，平行公理告诉我们，过直线外一点，恰有一条直线与之平行。空间中的平面，也有类似的结论：
\begin{tm}
    过平面外一点，恰有一平面与之平行。
\end{tm}\label{tm:1-0-50}
\begin{proof2}
    设平面$\alpha$外有点$P$。在$\alpha$上选一点$A$，过$A$作两相交直线$l,m$（交点为$A$）。
    根据平行公理，过$P$恰有直线$l', m'$分别与$l,m$平行。$l',m'$相交于点$P$，确定平面$\alpha'$。
    下面证明$\alpha,\alpha'$无公共点，即$\alpha'\parallel\alpha$。

    反设$\alpha,\alpha'$有公共点。由于$P\in\alpha'$在$\alpha$外，两者不重合。
    因此根据交面公理，$\alpha \cap \alpha'$是一条直线，记为$n$。$l,m,n$共面，$l,m$相交，
    因此$l,m$中至少有一条与$n$相交。设$l$与$n$相交，交点为$Q$，则$Q\in n\subset\alpha'$。又因为$l\parallel l'$，$Q\in l$，所以$Q\notin l'$，
    因而在$\alpha'$中，过$Q$可作$l'$的平行线。但这条线在$\alpha'$中，因此不是$l$。这与平行公理矛盾。
        
    因此，$\alpha,\alpha'$无公共点，$\alpha'\parallel\alpha$。
\end{proof2}

类似的结论还有：

\begin{tm}\label{tm:1-0-60}
    过平行于平面$\alpha$的一直线$l$，恰有一平面与$\alpha$平行。
\end{tm}
\begin{proof2}
在$l$上任取一点$P$，$P\notin \alpha$，因此根据定理\ref{tm:1-0-50}，过$P$恰有一平面$\beta$与$\alpha$平行，只需证明$\beta$经过$l$。在$\alpha$中任取一点$Q$，则根据定理\ref{tm:1-0-40}，过$Q$平行于$l$的直线$m$在$\alpha$中。$\beta$与$\alpha$平行，也就是说$\beta$与$\alpha$无公共点，所以$\beta$与$\alpha$的子集$m$也无公共点，即$m\parallel \beta$。过$P$作$m$的平行线，则根据定理\ref{tm:1-0-40}，平行线在$\beta$中。而这条平行线就是$l$，所以$l$在$\beta$中。这说明过$l$恰有一平面$\beta$与$\alpha$平行。
\end{proof2}

从证明中，我们还可以提炼出判定平面平行（或重合）的准则：

\begin{tm}\label{tm:1-0-70}
    给定平面$\gamma_1, \gamma_2$。设$l,m$为$\gamma_1$中的相交直线。
    若$\gamma_2$中有直线$l',m'$分别与$l,m$平行或重合，则平面$\gamma_1, \gamma_2$平行或重合。
\end{tm}
\begin{proof2}
    两平面要么相互平行，要么重合，要么相交于一直线。反设$\gamma_1, \gamma_2$相交于直线$n$。

    如果$l=l'$，那么$l\subset \gamma_1\cap\gamma_2$，于是$n=l=l'$。设$m,l$交于点$P$，$m',l'$交于点$Q$。如果$P=Q$，那么$m=m'$，于是$\gamma_1$、$\gamma_2$都是$l,m$确定的平面，$\gamma_1=\gamma_2$。如果$P\neq Q$，那么$P\notin m'$。但$P\in l=n\subset\gamma_2$，因此过$P$作$m'$的平行线，平行线应该在$\gamma_2$中，因此根据平行公理，$m$在$\gamma_2$中。这说明$\gamma_1$、$\gamma_2$都是$l,m$确定的平面，$\gamma_1=\gamma_2$。于是总有两平面重合，矛盾。

    如果$l\parallel l'$，由于$l,m,n$共面，且$l,m$相交，
    因此$l,m$中至少有一条与$n$相交。设$l$与$n$相交，交点为$Q$，则$Q\in n\subset\gamma_2$。又因为$l\parallel l'$，$Q\in l$，所以$Q\notin l'$。
    在$\gamma_2$中，过$Q$可作$l'$的平行线。但这条线在$\gamma_2$中，因此不是$l$。这与平行公理矛盾。

    因此，平面$\gamma_1, \gamma_2$平行或重合。
\end{proof2}
平行平面之间，也有类似平行直线的传递性。
\begin{tm}\label{tm:1-0-80}

如果平面$\gamma_1,\gamma_2$都平行于平面$\beta$，那么$\gamma_1,\gamma_2$平行或重合。
\end{tm}
我们先证明一个小结论：
\begin{tm}\label{tm:1-0-90}
    设平面$\gamma_1\parallel \gamma_2$。平面$\beta$与$\gamma_1,\gamma_2$相交于直线$l_1,l_2$，
    则$l_1\parallel l_2$。
\end{tm}
\begin{proof2}
    一方面，$l_1,l_2$共面。另一方面，$\gamma_1\parallel \gamma_2$说明$l_1,l_2$无公共点。
    所以$l_1\parallel l_2$。
\end{proof2}
从这个结论还可以推出：如果平面$\gamma_1\parallel \gamma_2$，那么对$\gamma_1$中任意直线，过$\gamma_2$中任一点，作它的平行线，平行线都在$\gamma_2$中。

再来证明定理\ref{tm:1-0-80}。
\begin{proof2}
    已知平面$\gamma_1,\gamma_2$都平行于平面$\beta$。在$\beta$中找一点$P$，过$P$作相交直线$l,m$。在$\gamma_1$中找一点$Q$，过$Q$分别作$l,m$的平行线$l_1,m_1$，则$l_1,m_1$都在$\gamma_1$中。它们分别是平面$\gamma_1$与$l,Q$确定的平面$\alpha_1$、平面$\gamma_1$与$m,Q$确定的平面$\alpha_2$的交线。
    设$\alpha_1,\alpha_2$分别与$\gamma_2$交于$l_2,m_2$，由于$\gamma_2\parallel \beta$，
    所以根据定理\ref{tm:1-0-30}，$l_2\parallel l$，$m_2\parallel m$。因此根据定理\ref{tm:1-0-10}，
    $l_2$与$l_1$平行或重合，$m_2$与$m_1$平行或重合。根据定理\ref{tm:1-0-70}，$\gamma_1$、$\gamma_2$平行或重合。
\end{proof2}

最后，我们还可以得到：
\begin{tm}\label{tm:1-0-100}
    若平面$\gamma_1$与直线$l$平行，且与平面$\gamma_2$平行，则$l$与$\gamma_2$平行或在$\gamma_2$中。
\end{tm}
\begin{proof2}
    $l\parallel \gamma_1$，所以过$l$恰有一平面$\beta$与$\gamma_1$平行。如果$\beta=\gamma_2$，
    则$l\subset\gamma_2$。如果$\beta\parallel\gamma_2$，那么$l\parallel \gamma_2$。
    如果$\beta$与$\gamma_2$相交于直线$m$，那么由于$m,l$共面且无公共点，$m\parallel l$。
    于是，根据定理\ref{tm:1-0-20}，$l\parallel \gamma_2$或在$\gamma_2$中。
\end{proof2}

总结：

我们初步建立了关于空间形状的公理体系，引入了空间中平面的概念，并界定了点、直线和平面的关系：
\begin{enumerate}
    \item 直线和平面都是点的集合。
    \item 直线可能与平面平行、相交，或在平面中。
    \item 直线可能与直线异面、平行、相交、重合。
    \item 平面可能与平面平行、相交、重合。
    \item 直线与直线相交于一点，直线与平面相交于一点，平面与平面相交于一直线。
\end{enumerate}


\begin{sk}
    \mbox{} \\
    \indent 1. 定理\ref{tm:1-0-100}的证明中，我们讨论了$\beta$与$\gamma_2$相交于直线$m$的情形。实际上$\beta$是否会与$\gamma_2$相交？如何看待这个论证？
\end{sk}

\begin{xt}
    \mbox{} \\
    \indent 1. 如果直线$l$与直线$m$平行，那么过$l$的平面与过$m$的平面要么平行，要么重合，
    要么交于$l,m$之一，要么交于与$l,m$都平行的直线$n$。 
\end{xt}


\section{空间向量}

上一节中，我们使用公理体系讨论空间中的形状。可以看到，使用公理体系讨论虽然严谨，但过于抽象，步骤繁琐。仅处理点线面的平行关系，就需要大量的篇幅。为此，我们尝试用向量的概念来讨论空间中的形状。

平面中，我们用向量表示点，以及原点到此点的平移。现在我们把向量的概念扩展到空间中。我们把空间看作集合，记为$\mathbb{V}$，其中的元素称为向量或点。向量满足如下规则：

\begin{enumerate}
    \item 加法结合律：$\forall \,\, \mathbf{a}, \mathbf{b}, \mathbf{c} \in \mathbb{V}$，$\mathbf{a}+ (\mathbf{b} + \mathbf{c}) = (\mathbf{a} + \mathbf{b}) + \mathbf{c}$。
    \item 加法交换律：$\forall \,\, \mathbf{a}, \mathbf{b} \in \mathbb{V}$，$\mathbf{a} + \mathbf{b} = \mathbf{b} + \mathbf{a}$。
    \item 存在零向量：$\forall \,\, \mathbf{a} \in \mathbb{V}$，$\mathbf{a} + \mathbf{0} = \mathbf{a}$。
    \item 放缩和四则运算相容：$\forall \,\, \mathbf{a} \in \mathbb{V}$，$1\cdot \mathbf{a} = \mathbf{a}$。$\forall s, t \in \mathbb{R}$，$(s + t)\cdot\mathbf{a} = (s\cdot\mathbf{a}) + (t\cdot\mathbf{a})$，$(s \cdot t)\cdot \mathbf{a} = s \cdot (t\cdot \mathbf{a})$。
    \item 放缩和平移相容：$\forall \,\, \mathbf{a}, \mathbf{b} \in \mathbb{V}$，$\forall \,\, t \in \mathbb{R}$，$t\cdot(\mathbf{a} + \mathbf{b}) = t\cdot\mathbf{a} + t\cdot\mathbf{b}$。
\end{enumerate}

这个定义与平面向量相同。在此基础上，我们用同样的方式定义直线、线段和射线。
\begin{df}
    过原点的直线是非零向量放缩得到的集合。不过原点的直线是过原点的直线按一点平移得到的集合。
\end{df}
给定非零向量$A = \mathbf{a}$，$ \{t\mathbf{a} \, | \, t\in\mathbb{R}\}$是一条过原点$O$和$A$的直线$OA$，
称为$A$\textbf{引出}的直线，记为$\mathbb{R}\mathbf{a}$。
给定向量$B = \mathbf{b}$，$ \{t\mathbf{a}+\mathbf{b} \, | \, t\in\mathbb{R}\}$是一条过$B$的直线，
记为$\mathbb{R}\mathbf{a}+\mathbf{b}$，其中$\mathbb{R}\mathbf{a}$称为它的线性部分；
而$ \{t\mathbf{a}+(1 - t)\mathbf{b} \, | \, t\in\mathbb{R}\}$就是直线$AB$。

给定非零向量$\mathbf{a}$，如果向量$\mathbf{b}$可以通过$\mathbf{a}$放缩得到，
或者说$\mathbf{b}\in \mathbb{R}\mathbf{a}$，就称两者\textbf{共线}。

类比可以定义线段和射线：给定非零向量$A = \mathbf{a}$和向量$B =\mathbf{b}$，
$ \{(1 - t)\mathbf{a}+t\mathbf{b} \, | \, t\in [0, 1]\}$是线段$AB$，
$ \{(1 - t)\mathbf{a}+t\mathbf{b} \, | \, t \geqslant 0 \}$是射线$AB$。

空间向量与平面向量的唯一不同的地方在于，空间向量遵循的不再是平面的根本性质，
而是空间的根本性质。为了描述空间的根本性质，我们首先引进线性相关的概念：
\begin{df}
    给定$n$个向量$\mathbf{a}_1, \mathbf{a}_2, \cdots , \mathbf{a}_n$，
    对实数$t_1, t_2, \cdots , t_n$来说，
    $t_1\mathbf{a}_1 + t_2\mathbf{a}_2 + \cdots + t_1\mathbf{a}_n$称为这$n$个向量的\textbf{线性组合}。
    如果存在一组不全为零的实数$t_1, t_2, \cdots , t_n$，
    使得线性组合$t_1\mathbf{a}_1 + t_2\mathbf{a}_2 + \cdots + t_1\mathbf{a}_n$是零向量，
    就说这$n$个向量\textbf{线性相关}。如果不存在这样一组实数，就说这$n$个向量\textbf{线性无关}。
\end{df}

举例来说，单个非零向量总是线性无关的，因为非零实数乘以非零向量总得到非零向量。
又如：如果有不全为零的实数$t_1,t_2$使得向量$A, B$的线性组合：$t_1A + t_2B$等于零向量，就说$A, B$线性相关。

具体来说，设$A = 2\mathbf{e}_1 - \mathbf{e}_2$，$B = -6\mathbf{e}_1 + 3 \mathbf{e}_2$，那么
$$3A + B = \mathbf{0}.$$
也就是说，选取$t_1 = 3$，$t_2 = 1$，就使得线性组合：$t_1A + t_2B$等于零向量。因此，以上两个向量$A, B$线性相关。

设$A = 2\mathbf{e}_1 - \mathbf{e}_2$，$B = \mathbf{e}_1 + 3 \mathbf{e}_2$，那么对任何$t_1,t_2$，线性组合$t_1A + t_2B$可以写为：
\begin{align}
t_1A + t_2B &= t_1 \left( 2\mathbf{e}_1 - \mathbf{e}_2 \right) + t_2 \left( \mathbf{e}_1 + 3 \mathbf{e}_2 \right) \notag \\
&= (2t_1 + t_2) \mathbf{e}_1 + (-t_1 + 3t_2)\mathbf{e}_2.\notag
\end{align}
要使得$t_1A + t_2B$为零向量$(0,0)$，就要求它的横坐标和纵坐标同时为零。也就是说，$t_1,t_2$应该是一元一次方程组
$$
\left\{
\begin{array}{cl}
  2t_1 + t_2 &= 0 \\
  -t_1 +3t_2 &= 0 \\
\end{array}
\right.
$$
的解。解这个一元一次方程组，得到$t_1=t_2=0$。也就是说，不存在不全为零的实数$t_1, t_2$，
使得线性组合$t_1A + t_2B$为零向量。我们说$A, B$线性无关。

以上的例子也给出了判断一组向量是否线性相关的方法。
我们将“线性组合$t_1\mathbf{a}_1 + t_2\mathbf{a}_2 + \cdots + t_1\mathbf{a}_n$是零向量”
的条件转化为关于$t_1, t_2, \cdots , t_n$的一元一次方程组。如果方程组的解集中有不全为零的解，
这组向量就线性相关。如果方程组没有不全为零的解，就说这组向量线性无关。

直观来看，两个平面向量线性相关和共线是一回事。$A, B$线性相关，
就是说有有不全为零的实数$t_1,t_2$使得$t_1A + t_2B$等于零向量。
不妨设$t_1$不为零，那么$A = \frac{t_2}{t_1}B$，因此$A\in\mathbb{R}B$，即$A, B$共线。
反之亦然。平面的根本性质告诉我们，存在两个不共线的向量，也就是说，
不多于两个平面向量，可以线性无关。

如果向量多于两个，平面的根本性质告诉我们，只要其中两个向量$A, B$不共线，其余的向量都可以都可以表示成$sA + tB$的形式。因此，设有平面向量$\mathbf{a}_1, \mathbf{a}_2, \cdots , \mathbf{a}_n$。如果$\mathbf{a}_1, \mathbf{a}_2$不共线，那么它们线性相关，存在$t_1\mathbf{a}_1 + t_2\mathbf{a}_2 = \mathbf{0}$。于是
$$t_1\mathbf{a}_1 + t_2\mathbf{a}_2 + \sum_{i>2}0\cdot\mathbf{a}_i = \mathbf{0}.$$
如果$\mathbf{a}_1, \mathbf{a}_2$不共线，那么根据平面的根本性质，$\mathbf{a}_3$可以写成：
$$ \mathbf{a}_3 = s\mathbf{a}_1 + t\mathbf{a}_2.$$
于是
$$s\mathbf{a}_1 + t\mathbf{a}_2 - 1\cdot\mathbf{a}_3 + \sum_{i>3}0\cdot\mathbf{a}_i = \mathbf{0}.$$
也就是说，多于两个平面向量总线性相关。

这个结论反映了平面向量的本质：可以选出两个向量，所有向量都可以从它们开始，通过平移、放缩得到。
这两个向量叫作平面的基底。而空间中的点显然不一定在同一个平面里。我们把平面的根本性质替换为\textbf{空间的根本性质}：

\begin{enumerate}
    \item 给定一个非零向量，总能找到另一个向量，使得两者线性无关。
    \item 给定两个线性无关的向量，总能找到另一个向量，使得三者线性无关。
    \item 从线性无关的向量$A, B, C$出发，经过放缩、平移，可以得到空间中任何向量。具体来说，
    任何向量都可以表示成$sA + tB + uC$的形式，集合$\{sA + tB + uC \, | \, s, t, u \in\mathbb{R}\}$就是整个空间。
    这样的$A, B, C$称为空间的一组\textbf{基}或\textbf{基底}。
\end{enumerate}

对比平面和空间的根本性质，可以发现，主要的变化是“$2$变成$3$”。平面中保证存在两个线性无关的向量，
空间中保证存在三个线性无关的向量。按照类似的推理，我们可以得到结论：不多于三个空间向量，
可以线性无关；多于三个空间向量，总是线性相关。我们把这个数字称为\textbf{维数}。平面的维数是$2$，立体空间的维数是$3$。

与平面向量一样，给定基底后，任一空间向量$\mathbf{a}$可以唯一写成基向量的线性组合：
$$ \mathbf{a} = a_x\mathbf{e}_x + a_y\mathbf{e}_y + a_z\mathbf{e}_z.$$
其中$a_x, a_y, a_z$是实数。$(a_x, a_y, a_z)$称为$\mathbf{a}$的\textbf{坐标}，
$a_x, a_y, a_z$称为它的\textbf{坐标分量}。

于是我们可以定义立体空间中的平面：
\begin{df}
    过原点的平面是两个线性无关的向量通过平移、放缩得到的集合。不过原点的平面是过原点的平面按一点平移得到的集合。
\end{df}

给定线性无关的向量$A = \mathbf{a}, B = \mathbf{b}$，$ \{s\mathbf{a} + t\mathbf{b} \, | \, s, t\in\mathbb{R}\}$是一个过原点$O$和$A, B$的平面$OAB$。
给定向量$C = \mathbf{c}$，$ \{s\mathbf{a}+t\mathbf{b}+\mathbf{c}\, | \, s,t\in\mathbb{R}\}$是一条过$C$的直线；
而$ \{s\mathbf{a}+t\mathbf{b}+(1 - s - t)\mathbf{c} \, | \, t\in\mathbb{R}\}$就是过$A,B,C$的平面$ABC$。

来看几个具体的例子。选定空间的一组基底$\mathbf{e}_x,\mathbf{e}_y,\mathbf{e}_z$，
我们可以构建坐标系$Oxyz$，其中$x$轴、$y$轴、$z$轴分别是基向量引出的直线$\mathbb{R}\mathbf{e}_x$、
$\mathbb{R}\mathbf{e}_y$、$\mathbb{R}\mathbf{e}_z$。空间中任一点$A$可以写成$(a_x,a_y,a_z)$。
$x$轴、$y$轴构成平面：
$$ Oxy : \{s\mathbf{e}_x+t\mathbf{e}_y\,|\,s,t\in\mathbb{R}\}. $$
$x$轴、$z$轴构成平面：
$$ Oxz : \{s\mathbf{e}_x+t\mathbf{e}_z\,|\,s,t\in\mathbb{R}\}. $$
$y$轴、$z$轴构成平面：
$$ Oyz : \{s\mathbf{e}_y+t\mathbf{e}_z\,|\,s,t\in\mathbb{R}\}. $$
给定点$A(1,0,0)$、$B(0,1,0)$、$C(0,0,1)$，则经过它们的平面为：
$$ \{sA+tB+(1 - s - t)C \, | \, t\in\mathbb{R}\} = \{(s,\,t,\,1-s-t) \, | \, t\in\mathbb{R}\}. $$

可以验证，这样定义的点、直线、平面符合上一节中的各个公理。

\section{距离、长度和角度}
我们可以通过向量引进空间中距离和长度的概念。和平面中一样，
我们选定空间的一组基底$\mathbf{e}_x,\mathbf{e}_y,\mathbf{e}_z$，然后定义內积：
$$
\begin{array}{c}
    \forall  A = a_x\mathbf{e}_x+a_y\mathbf{e}_y+a_z\mathbf{e}_z,\,\,B = b_x\mathbf{e}_x+b_y\mathbf{e}_y+b_z\mathbf{e}_z, \notag \\
     A\cdot B = a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z. \notag
\end{array}
$$ 
如果向量$A,B$的內积等于$0$，就说它们垂直。我们定义向量$A$的长度为
$$\|A\| = \sqrt{A\cdot A} = \sqrt{a_x^2 + a_y^2 + a_z^2},$$
长度为$1$的向量称为单位向量。任何非零向量除以自己的长度，都得到一个与自己共线的单位向量。
我们把这个操作称为\textbf{向量的归一}。

两点$A,B$之间的距离就是
$$\|A-B\| = \sqrt{(A - B)\cdot(A-B)} = \sqrt{(a_x - b_x)^2 + (a_y-b_y)^2 + (a_z-b_z)^2}. $$

平面向量的内积，小于等于长度之积。空间向量也有类似的性质：
\begin{align}
    &(a_x^2 + a_y^2 + a_z^2)(b_x^2 + b_y^2 + b_z^2) \notag \\
    =\,\,& (a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z)^2 + (a_xb_y - a_yb_x)^2 + (a_xb_z - a_zb_x)^2 + (a_yb_z - a_zb_y)^2 \notag \\
    \geqslant\,\,& (a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z)^2 \notag 
\end{align}
这个不等式也称为\textbf{内积不等式}。由此，类比平面向量，我们可以定义\textbf{空间向量的夹角}：
$$ \cos \angle AOB = \frac{a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z}{\sqrt{(a_x^2 + a_y^2 + a_z^2)(b_x^2 + b_y^2 + b_z^2)}}$$
直线是非零向量放缩的结果，所以，我们可以定义空间中两条直线的夹角为引出它们的向量的夹角。

向量$A,B$垂直时，$\cos \angle AOB = 0$，即夹角为$90^\circ$。
向量夹角为$0^\circ$、$180^\circ$时，两向量共线，两直线同向或反向。
要注意的是，空间中，我们无法定义两向量夹角的方向。

\begin{sk}
    \mbox{} \\
    \indent 1. 内积不等式取等号的条件是什么？如何从直观上理解？\\
    \indent 2. 平面中，向量夹角的正弦与向量长度的乘积对应着向量的面积。
    立体空间中，是否可以作类似的定义？如何从直观上理解？
\end{sk}

\begin{xt}
    \mbox{} \\
    \indent 1. 已知向量$A(-1, 3, 1)$、$B(1, 2, 0)$，求它们的长度、内积和夹角。它们是否垂直？\\
    \indent 2. 已知向量$A(-2.4, 0, 1)$、$B(0.5, 1, 1.2)$，求它们的长度、内积和夹角。它们是否垂直？\\
    \indent 3. 已知直线$l_1: \mathbb{R}(1,2,-2.5) + (0,-1,-1)$、$l_2: \mathbb{R}(2,0,0.8) + (-2.5,1.1,1.7)$，
    求两直线的夹角。它们是否垂直？是否有公共点？\\
    \indent 4. 已知向量$A(2, 0, 1)$，求与$A$夹角为$60^\circ$的单位向量。
\end{xt}

\begin{appendix}
    
\chapter{空间形的表示法}

\chapter{空间向量与公理}

我们来验证，根据向量定义的点、直线、平面符合平面公理、平直公理、交面公理和补充的平行公理。

首先来看平面公理。任取不共线三点$A,B,C$，则$A-C,B-C$线性无关，
因此$ \{sA+tB+(1 - s - t)C \, | \,s, t\in\mathbb{R}\}$是$A,B,C$确定的平面。

如果点$P,Q$在平面$ \{sA+tB+(1 - s - t)C \, | \, t\in\mathbb{R}\}$中，那么存在$s_1, t_1, s_2, t_2$使得
\begin{align}
P &= s_1A + t_1B + (1 - s_1 - t_1)C \notag \\
Q &= s_2A + t_2B + (1 - s_2 - t_2)C \notag 
\end{align}
直线$PQ$是集合$\{uP+(1-u)Q \, | \, u\in \mathbb{R}\}$，其中任一点$U = uP+(1-u)Q$可以用$A,B,C$表示为
\begin{align}
U &= uP+(1-u)Q \notag \\
&= (us_1 + (1-u)s_2)A + (ut_1 + (1-u)t_2)B + (u(1 - s_1 - t_1) + (1-u)(1 - s_2 - t_2))C  \notag \\
&= (us_1 + (1-u)s_2)A + (ut_1 + (1-u)t_2)B + (1 - (us_1 + (1-u)s_2) - (ut_1 + (1-u)t_2))C \notag
\end{align}
因此$U$在平面$ABC$中。这说明向量表示的空间符合平直公理。

如果两平面$\gamma_1, \gamma_2$交于点$C$，记$\gamma_1: \{sA_1+tB_1+C\, | \, s,t\in\mathbb{R}\}$，$\gamma_2: \{sA_2+tB_2+C\, | \, s,t\in\mathbb{R}\}$。
其中$(A_1,B_1)$线性无关，$(A_2,B_2)$线性无关。两平面公共点可以表示为让以下等式成立的$s_1,t_1,s_2,t_2$：
$$ s_1A_1+t_1B_1+C = s_2A_2+t_2B_2+C. $$
以上等式可以转为：
$$ s_1A_1+t_1B_1 - s_2A_2 - t_2B_2 = \mathbf{0}. $$
根据空间的根本性质，四个向量总是线性相关。所以存在不全为零的四个实数$s_1,t_1,s_2,t_2$使上式成立。
由于$(A_1,B_1)$线性无关，$(A_2,B_2)$线性无关，所以$s_1A_1+t_1B_1$和$s_2A_2 + t_2B_2$为零向量时，
$s_1,t_1,s_2,t_2$必然全为零。然而$s_1,t_1,s_2,t_2$不全为零，所以$s_1A_1+t_1B_1$和$s_2A_2 + t_2B_2$不为零向量。
于是这时$s_1A_1+t_1B_1+C = s_2A_2+t_2B_2+C\neq C$是两平面另一个公共点。这说明向量表示的空间符合交面公理。

平面中，两条直线平行，当且仅当它们的线性部分是同一条过原点的直线。我们用这个方法来判定空间中直线的平行关系。设有两直线$l_1\parallel l_2$，那么它们是同一条过原点的直线平移而成：
\begin{align}
l_1: & \,\,\, \{t\mathbf{a} + \mathbf{b}_1 \, | \, t\in\mathbb{R}\} \notag \\
l_2: & \,\,\, \{t\mathbf{a} + \mathbf{b}_2 \, | \, t\in\mathbb{R}\} \notag
\end{align}
所以$l_1,l_2$都在平面：$\gamma : \{t\mathbf{a} + s(\mathbf{b}_1 - \mathbf{b}_2) + \mathbf{b}_2 \, | \, s,t\in\mathbb{R}\}$中。对任意$t\in\mathbb{R}$，$l_1$中的点$t\mathbf{a} + \mathbf{b}_1 = t\mathbf{a} + 1\cdot(\mathbf{b}_1 - \mathbf{b}_2) + \mathbf{b}_2 \in \gamma$；$l_2$中的点$t\mathbf{a} + \mathbf{b}_2 = t\mathbf{a} + 0\cdot(\mathbf{b}_1 - \mathbf{b}_2) + \mathbf{b}_2 \in \gamma$。
这说明，两条平行直线总在同一平面内，即向量表示的空间符合补充后的平行公理。

\end{appendix}





\end{document}